Phép lai ghép là toán tử tạo ra một hoặc nhiều cá thể con cái mới có chất lượng tốt hơn, mang một phần gen của cha mẹ. Con cái được sinh ra có một phần sẽ giống với bố mẹ chúng và có thể khai thác được những gì mà bố mẹ chúng đã biết. Việc lựa chọn xem phần nào là của bố, phần nào là của mẹ để truyền lại cho đời con cái được xác định 1 cách ngẫu nhiên. Do đó phép lai ghép được gọi là một toán tử ngẫu nhiên. Cũng như mã hóa hay khởi tạo quần thể, cũng có khá nhiều các phương pháp lai ghép khác nhau, nhưng tôi xin phép được trình bày về một số các phương pháp phổ biến hơn như sau: 
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Lai ghép một điểm:} Lựa chọn một điểm cắt ngẫu nhiên trên cá thể. Phần trước của điểm cắt của cá thể cha mẹ đó sẽ kết hợp với phần sau điểm cắt của cha mẹ còn lại để tạo ra cá thể con mới. Đặc tính quan trọng của phép lai này là: không làm thay đổi trung bình giá trị kiểu gen và kiển gen con sinh ra có tính kế thừa gần giống với cha mẹ chúng. Nhờ đặc tính này mà EA có thể duy trì được các khối di truyền cơ bản(building block) tốt qua các thế hệ trong quá trình tiến hóa.(Hình 1.7)
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/one-point-crossover.png}
        \caption{Phương pháp lai ghép một điểm}
        \label{fig:ea:ea-onepoint-cross}
    \end{figure}
    \item \textbf{Lai ghép hai điểm:} Lựa chọn hai điểm cắt, phần giữa hai điểm cắt của cá thể cha mẹ này sẽ kết hợp với phần ngoài hai điểm cắt của cá thể cha mẹ còn lại để tạo ra cá thể con mới.(Hình 1.8)
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/two-point-cross.png}
        \caption{Phương pháp lai ghép hai điểm}
        \label{fig:ea:ea-onepoint-cross}
    \end{figure}
    \item \textbf{Lai ghép theo điểm(Uniform crossover):} Đối với mỗi chiều $i \in \{1,\ldots, n\}$, giá trị của con cái $x_i$ sẽ là bản sao từ một trong các cha mẹ của chúng. Quyết định chọn cá thể cha mẹ nào sẽ dựa trên xác suất một cách độc lập tại mỗi chiều bằng 0.5.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/uniform-cross.png}
        \caption{Phương pháp lai ghép theo điểm}
        \label{fig:ea:ea-uniform-cross}
    \end{figure}
    \item \textbf{Simulated Binary Crossover:} Lai ghép phỏng chéo hóa nhị phân là một dạng phát triển của phép lai ghép 1 điểm cắt được đề xuất bởi Deb và Agrawal\cite{deb1995simulated}. Cụ thể của phép lai ghép SBX sẽ được trình bày trong phần phát biểu thuật toán đề xuất trong chương 3.
\end{enumerate}